\section{Superficies Paramétricas}

\begin{definición} [Superficie Paramétrica]
Una  parametrización de una superficie paramétrica $S$ en $\mathbb{R}^3$ es una aplicación $\varphi: U \to \mathbb{R}^3$ de clase $C^1$ definida en un abierto conexo $U \subset \mathbb{R}^2$ tal que:
$$ Im(\varphi) = \{ \varphi(u,v) \in \mathbb{R}^3 : (u,v) \in U \} = S $$
Diremos que la parametrización $\varphi$ es regular cuando la pareja de vectores $\left\{\frac{\partial \varphi}{\partial u}, \frac{\partial \varphi}{\partial v}\right\}$ es linealmente independiente en todo punto de $U$. Equivalentemente, cuando el vector normal asociado a $\varphi$ es no nulo en todo punto de $U$:
$$ \vec{N}_{\varphi} = \frac{\partial \varphi}{\partial u} \times \frac{\partial \varphi}{\partial v} \neq \vec{0} $$
En este caso, el plano tangente a la superficie en el punto $\varphi(u_0,v_0)$ tiene como ecuaciones paramétricas:
$$
    \begin{cases}
        x = \varphi_1(u_0,v_0) + \lambda \frac{\partial \varphi_1}{\partial u}(u_0,v_0) + \mu \frac{\partial \varphi_1}{\partial v}(u_0,v_0) \\
        y = \varphi_2(u_0,v_0) + \lambda \frac{\partial \varphi_2}{\partial u}(u_0,v_0) + \mu \frac{\partial \varphi_2}{\partial v}(u_0,v_0) \\
        z = \varphi_3(u_0,v_0) + \lambda \frac{\partial \varphi_3}{\partial u}(u_0,v_0) + \mu \frac{\partial \varphi_3}{\partial v}(u_0,v_0) \\
    \end{cases} \qquad \lambda, \mu \in \mathbb{R}
$$
\end{definición}

\ejemplo{
    Dada la superficie $z=x^2+y^2$, podemos parametrizarla con $\varphi:\mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}^3$ dada por $\varphi(x,y) = (x,y,x^2+y^2)$. Calculemos el vector normal:
    $$ \vec{N}_{\varphi} = \frac{\partial \varphi}{\partial x} \times \frac{\partial \varphi}{\partial y} =  \begin{vmatrix}
            \vec{e}_1                             & \vec{e}_2                             & \vec{e}_3                             \\
            \frac{\partial \varphi_1}{\partial x} & \frac{\partial \varphi_2}{\partial x} & \frac{\partial \varphi_3}{\partial x} \\
            \frac{\partial \varphi_1}{\partial y} & \frac{\partial \varphi_2}{\partial y} & \frac{\partial \varphi_3}{\partial y} \\
        \end{vmatrix} = \begin{vmatrix}
            \vec{e}_1 & \vec{e}_2 & \vec{e}_3 \\
            1         & 0         & 2x        \\
            0         & 1         & 2y        \\
        \end{vmatrix} = \vec{e}_1 - 2x\vec{e}_3 + 2y\vec{e}_2 \neq (0,0,0)
    $$}

\ejemplo{
    \underline{Superficies explícitas:} Sean $U \subset \mathbb{R}^2$ abierto conexo y $f: U \to \mathbb{R}$ de clase $C^1$. Entonces la gráfica de $f$ es una superficie regular con parametrización $\varphi: U \to \mathbb{R}^3$ dada por $\varphi(x,y) = (x,y,f(x,y))$.\\
    Veamos que $\vec{N}_{\varphi} \neq (0,0,0)$:
    $$ \vec{N}_\varphi = \frac{\partial \varphi}{\partial x} \times \frac{\partial \varphi}{\partial y} = \begin{vmatrix}
            \vec{e}_1                             & \vec{e}_2                             & \vec{e}_3                             \\
            \frac{\partial \varphi_1}{\partial x} & \frac{\partial \varphi_2}{\partial x} & \frac{\partial \varphi_3}{\partial x} \\
            \frac{\partial \varphi_1}{\partial y} & \frac{\partial \varphi_2}{\partial y} & \frac{\partial \varphi_3}{\partial y} \\
        \end{vmatrix} = \begin{vmatrix}
            \vec{e}_1 & \vec{e}_2 & \vec{e}_3                     \\
            1         & 0         & \frac{\partial f}{\partial x} \\
            0         & 1         & \frac{\partial f}{\partial y} \\
        \end{vmatrix} = \vec{e}_1 - \frac{\partial f}{\partial x}\vec{e}_3 + \frac{\partial f}{\partial y}\vec{e}_2 \neq (0,0,0)
    $$
    $$ Im(\varphi) = \{(x,y,z) \in \mathbb{R}^3 : (x,y) \in U, z = f(x,y)\} $$
}

\ejemplo{
    Dado el cilindro de ecuaciones $x^2 + y^2 = 1, \ 0 < z < 1$, buscamos una parametrización de la superficie.\\
    Tomando la siguiente parametrización:
    $$
        \begin{cases}
            x = \cos(\theta) \\
            y = \sin(\theta) \\
            z = z
        \end{cases} \qquad \theta \in \mathbb{R}, \quad z \in (0,1)
    $$
    entonces vemos que $\underbrace{x^2 + y^2}_{1} = r^2 \implies r = 1$.\\
    Por tanto, obtenemos que nuestra parametrización es:
    $$ \varphi : \mathbb{R} \times (0,1) \to \mathbb{R}^3 \quad \varphi(\theta,z) = (\cos(\theta),\sin(\theta),z) $$
    Calculemos el vector normal:
    $$ \vec{N}_{\varphi} = \begin{vmatrix}
            \vec{e}_1                                  & \vec{e}_2                                  & \vec{e}_3                                  \\
            \frac{\partial \varphi_1}{\partial \theta} & \frac{\partial \varphi_2}{\partial \theta} & \frac{\partial \varphi_3}{\partial \theta} \\
            \frac{\partial \varphi_1}{\partial z}      & \frac{\partial \varphi_2}{\partial z}      & \frac{\partial \varphi_3}{\partial z}      \\
        \end{vmatrix} = \begin{vmatrix}
            \vec{e}_1     & \vec{e}_2    & \vec{e}_3 \\
            -\sin(\theta) & \cos(\theta) & 0         \\
            0             & 0            & 1         \\
        \end{vmatrix} = (\cos(\theta),\sin(\theta),0) \neq (0,0,0)
    $$
}

\ejemplo{
    Tomando el cilindro $x^2 + y^2 = 1, \ 0 < z < 1$ del ejemplo anterior, podemos parametrizarlo de otra forma.\\
    Consideramos el siguiente conjunto:
    $$ U = \{ (u,v) : 1 < \sqrt{u^2 + v^2} < 2, \quad 0 < v < 2\pi \} $$
    entonces definimos nuestra parametrización $\varphi: U \to \mathbb{R}^3$ sobre este conjunto tal que
    $$\varphi(u,v) = \left(\frac{u}{\sqrt{u^2 + v^2}}, \frac{v}{\sqrt{u^2 + v^2}}, \sqrt{u^2 + v^2}-1\right) $$
}

\begin{definición} [Superficies Equivalentes] Diremos que dos superficies paramétricas \( \varphi: U \to \mathbb{R}^3 \) y \( \psi: V \to \mathbb{R}^3 \), definidas respectivamente sobre los conjuntos abiertos conexos \( U, V \subset \mathbb{R}^2 \), son equivalentes si existe una aplicación biyectiva \( h: V \to U \) de clase \( C^1 \) (es decir, un difeomorfismo) tal que: \[ \psi = \varphi \circ h. \]
\end{definición}

\begin{observación}
\vspace{-2.5em}
\begin{enumerate}
    \item En este caso $\varphi(U) = \psi(V)$.
    \item En la definición se pide que los conjuntos $U$ y $V$ sean conexos. Como
          $\forall (s,t) \in V$, $D_h(s,t) : \mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}^2$ es un
          isomorfismo lineal, sabemos que $det(D_h(s,t)) \neq 0$. Por conexión,
          $det(D_h(s,t))$ conserva el signo en todo $V$.
\end{enumerate}
\end{observación}

\begin{definición} [Conservación de la Orientación]
\vspace{-2.5em}
\begin{enumerate}
    \item Se dice que $h$ conserva la orientación si $det(D_h(s,t)) > 0$ para todo $(s,t)
              \in V$, es decir las funciones $\varphi$ y $\psi$ tienen la misma orientación.
    \item Se dice que $h$ cambia la orientación si $det(D_h(s,t)) < 0$ para todo $(s,t)
              \in V$, es decir las funciones $\varphi$ y $\psi$ tienen orientaciones
          opuestas.
\end{enumerate}
\end{definición}

\begin{lema}
    Sean \( \varphi: U \to \mathbb{R}^3 \) y \( \psi: V \to \mathbb{R}^3 \) dos parametrizaciones equivalentes de una superficie \( S \). Entonces, para todo \( (s,t) \in V \), se cumple que:
    \[
        \frac{\partial \psi}{\partial s} \times \frac{\partial \psi}{\partial t} = det(D_h(s,t)) \cdot \frac{\partial \varphi}{\partial u} \times \frac{\partial \varphi}{\partial v} (h(s,t))
    \]
    Equivalentemente,
    \[
        \vec{N}_{\psi} (s,t) = det(D_h(s,t)) \cdot \vec{N}_{\varphi}(h(s,t))
    \]
\end{lema}

\begin{proof}
    Aplicando la regla de la cadena a \(\psi = \varphi \circ h\), obtenemos la siguiente relación entre las matrices jacobianas:
    \[
        D_\psi(s,t) = D_\varphi(h(s,t)) \cdot D_h(s,t).
    \]
    En términos de las derivadas parciales, esto se traduce en:
    \[
        \frac{\partial \psi}{\partial s} = \frac{\partial \varphi}{\partial u} \frac{\partial h_1}{\partial s} + \frac{\partial \varphi}{\partial v} \frac{\partial h_2}{\partial s}, \quad \frac{\partial \psi}{\partial t} = \frac{\partial \varphi}{\partial u} \frac{\partial h_1}{\partial t} + \frac{\partial \varphi}{\partial v} \frac{\partial h_2}{\partial t},
    \]
    donde \(h(s,t) = (h_1(s,t), h_2(s,t))\).

    Podemos escribir estas ecuaciones en forma matricial como:
    \[
        \left( \frac{\partial \psi}{\partial s}, \frac{\partial \psi}{\partial t} \right) = \left( \frac{\partial \varphi}{\partial u}, \frac{\partial \varphi}{\partial v} \right) \cdot D_h(s,t),
    \]
    donde \(D_h(s,t)\) es la matriz jacobiana de \(h\):
    \[
        D_h(s,t) = \begin{pmatrix}
            \frac{\partial h_1}{\partial s} & \frac{\partial h_1}{\partial t} \\
            \frac{\partial h_2}{\partial s} & \frac{\partial h_2}{\partial t}
        \end{pmatrix}.
    \]

    Ahora, consideremos el producto vectorial de las derivadas parciales de
    \(\psi\):
    \[
        \frac{\partial \psi}{\partial s} \times \frac{\partial \psi}{\partial t}.
    \]
    Utilizando las expresiones anteriores, tenemos:
    \[
        \frac{\partial \psi}{\partial s} \times \frac{\partial \psi}{\partial t} = \left( \frac{\partial \varphi}{\partial u} \frac{\partial h_1}{\partial s} + \frac{\partial \varphi}{\partial v} \frac{\partial h_2}{\partial s} \right) \times \left( \frac{\partial \varphi}{\partial u} \frac{\partial h_1}{\partial t} + \frac{\partial \varphi}{\partial v} \frac{\partial h_2}{\partial t} \right).
    \]
    Expandiendo el producto vectorial y usando que \(\frac{\partial
        \varphi}{\partial u} \times \frac{\partial \varphi}{\partial u} = 0\) y
    \(\frac{\partial \varphi}{\partial v} \times \frac{\partial \varphi}{\partial
        v} = 0\), obtenemos:
    \[
        \frac{\partial \psi}{\partial s} \times \frac{\partial \psi}{\partial t} = \left( \frac{\partial h_1}{\partial s} \frac{\partial h_2}{\partial t} - \frac{\partial h_1}{\partial t} \frac{\partial h_2}{\partial s} \right) \left( \frac{\partial \varphi}{\partial u} \times \frac{\partial \varphi}{\partial v} \right).
    \]
    Notamos que el término entre paréntesis a la derecha es el determinante de la
    matriz jacobiana \(D_h(s,t)\):
    \[
        \det(D_h(s,t)) = \frac{\partial h_1}{\partial s} \frac{\partial h_2}{\partial t} - \frac{\partial h_1}{\partial t} \frac{\partial h_2}{\partial s}.
    \]
    Por lo tanto, hemos demostrado que:
    \[
        \frac{\partial \psi}{\partial s} \times \frac{\partial \psi}{\partial t} = \det(D_h(s,t)) \cdot \left( \frac{\partial \varphi}{\partial u} \times \frac{\partial \varphi}{\partial v} \right)(h(s,t)).
    \]
    Equivalentemente, para los vectores normales unitarios:
    \[
        \vec{N}_{\psi}(s,t) = \det(D_h(s,t)) \cdot \vec{N}_{\varphi}(h(s,t)),
    \]
    donde \(\vec{N}_{\psi}\) y \(\vec{N}_{\varphi}\) son los vectores normales
    unitarios asociados a las parametrizaciones \(\psi\) y \(\varphi\),
    respectivamente.
\end{proof}

\begin{definición} [Orientación de una Superficie]
Asociadas a las parametrizaciones $\varphi$ y $\psi$ obtenemos lso vectores normales unitarios
$$ \vec{n}_{\varphi} = \frac{\vec{N}_{\varphi}}{||\vec{N}_{\varphi}||} \quad \text{y} \quad \vec{n}_{\psi} = \frac{\vec{N}_{\psi}}{||\vec{N}_{\psi}||} $$
Entonces diremos que $\varphi$ y $\psi$ tienen la misma orientación si:
$$ \vec{n}_{\psi} (s,t) = \vec{n}_{\varphi}(h(s,t)) \text{  o  } \vec{n}_{\psi} (s,t) = -\vec{n}_{\varphi}(h(s,t)) $$
\end{definición}

\subsection{Superficies como Conjuntos}

\begin{definición} [Superficie Simple Regular]
Diremos que $S \subset \mathbb{R}^3$ es una superficie simple regular si $S = \varphi (\overline{D})$ donde $D = Int(C)$ siendo $C \subset \mathbb{R}^2$ una curva de Jordan regular a trozos, y $\varphi: U \to \mathbb{R}^3$ una parametrización de clase $C^1$ inyectiva y regular en $\overline{D} \subset U$.\\
En este caso, el borde de $S$ de define como $ \partial S = \varphi(C)$, que es una curva cerrada y regular a trozos en $\mathbb{R}^3$.
\end{definición}

\begin{definición} [Superficie Casi-Simple Regular]
Diremos que $S \subset \mathbb{R}^3$ es una superficie casi-simple regular si $S = \varphi (\overline{D})$ donde $D = Int(C)$ siendo $C \subset \mathbb{R}^2$ una curva de Jordan regular a trozos, y $\varphi: U \to \mathbb{R}^3$ una parametrización de clase $C^1$ inyectiva y regular en $D$.
\end{definición}

\begin{definición} [Área e Integral de una Superficie]
Dada una superficie $S$ en $\mathbb{R}^3$ simple regular o casi-simple regular, y una parametrización $\varphi: U \to \mathbb{R}^3$ de clase $C^1$ de $S$, definimos:
\vspace{-0.5em}
\begin{enumerate}
    \item El área de la superficie $S$ como: $$ a(S) = \int_{S} 1 dS = \int_{D}
              \left\lVert \frac{\partial \varphi}{\partial u} \times \frac{\partial
                  \varphi}{\partial v} \right\rVert dudv = \int_{D} \lVert \vec{N}_\varphi \rVert
              dudv $$
    \item  Si $f: S \to \mathbb{R}$ es una función continua, entonces la integral de
          superficie de $f$ sobre $S$ es: $$ \int_{S} f dS = \int_{D} f(\varphi(u,v))
              \left\lVert \frac{\partial \varphi}{\partial u} \times \frac{\partial
                  \varphi}{\partial v} \right\rVert dudv = \int_{D} f(\varphi(u,v)) \lVert
              \vec{N}_\varphi \rVert dudv $$
\end{enumerate}
\end{definición}

\ejemplo{
Consideramos la superficie $S$ de $\mathbb{R}^3$ resultante de acotar un cono por dos planos paralelos al plano $XY$, y dada por las ecuaciones:
$$S = \{(x,y,z) \in \mathbb{R}^3 : x^2 + y^2 = z^2, \ 1 < z < 2\}$$
Calculemos el área de la superficie $S$:\\
$$
    \begin{cases}
        x = r \cos(\theta) \\
        y = r \sin(\theta) \\
        z = r
    \end{cases} \qquad r^2 = x^2 + y^2 = z^2 \implies r = z \qquad \varphi(\theta,z) = \begin{cases}
        x = z \cos(\theta) \\
        y = z \sin(\theta) \\
        z = z
    \end{cases}
$$
$$\overline{D} =[0,2\pi] \times [1,2] \qquad S = \varphi(D)$$
$$ \vec{N}_\varphi = \begin{vmatrix}
        \vec{e}_1      & \vec{e}_2     & \vec{e}_3 \\
        -z\sin(\theta) & z\cos(\theta) & 0         \\
        \cos(\theta)   & \sin(\theta)  & 1
    \end{vmatrix} = (z\cos(\theta), z\sin(\theta), -z)
$$
$$ \lVert \vec{N}_\varphi \rVert^2 = z^2\cos^2(\theta) + z^2\sin^2(\theta) + (-z)^2 = 2z^2 \implies \lVert \vec{N}_\varphi \rVert = z\sqrt{2} \neq 0 \quad \forall (0,z) \in D $$
Entonces $\varphi$ es inyectiva y regular en $D$ (aunque no en $\overline{D}$), luego $S$ es una superficie casi-simple regular.\\
Por último, el área de la superficie $S$ es:
$$ a(S) = \int_{D} \lVert \vec{N}_\varphi \rVert dudv = \int_{\theta = 0}^{\theta = 2\pi} \int_{z = 1}^{z = 2} z\sqrt{2} dz d\theta = \int_{\theta = 0}^{\theta = 2\pi} \left[ \frac{z^2}{2}\sqrt{2} \right]_{1}^{2} d\theta $$
$$= \int_{\theta = 0}^{\theta = 2\pi} \left( \frac{4}{2}\sqrt{2} - \frac{1}{2}\sqrt{2} \right) d\theta = \int_{\theta = 0}^{\theta = 2\pi} \frac{3}{2}\sqrt{2} d\theta = \frac{3}{2}\sqrt{2} \cdot 2\pi = 3\pi\sqrt{2}$$
}

\ejemplo{
    Dada la función $f(x,y,z) = x^2 + y^2 + z^2$, calculemos la integral de superficie de $f$ sobre la superficie $S$ dada por la sección de cono $x^2 + y^2 = z^2, \ 1 < z < 2$ del ejemplo anterior.\\
    Entonces, la integral de superficie de $f$ sobre $S$ es:
    $$ \int_{S} f dS = \int_{D} f(\varphi(\theta,z)) \lVert \vec{N}_\varphi \rVert d\theta dz = \int_{\theta = 0}^{\theta = 2\pi} \int_{z = 1}^{z = 2} 2z^2 \cdot z\sqrt{2} dz d\theta = \int_0^{2\pi} \frac{2\sqrt{2}}{4} \left[ z^4 \right]_1^2 \, d\theta $$
    $$= \int_0^{2\pi} \frac{2\sqrt{2}}{4} (16 - 1) \, d\theta = \int_0^{2\pi} \frac{30\sqrt{2}}{4} \, d\theta = \int_0^{2\pi} \frac{15\sqrt{2}}{2} \, d\theta = \frac{15\sqrt{2}}{2} \cdot (2\pi) = 15\pi\sqrt{2}$$
    Observemos que $\int_{S} f dA = \int_{S} f dS$.
}

\ejemplo{
Área de la esfera en $\mathbb{R}^3$ de radio $R$:
$$ S = \{(x,y,z) \in \mathbb{R}^3 : x^2 + y^2 + z^2 = R^2\} $$
$$ \varphi: U \to \mathbb{R}^3 \qquad \varphi(\theta,\phi) = \begin{cases}
        x = R \cos(\theta)\sin(\phi) \\
        y = R \sin(\theta)\sin(\phi) \\
        z = R \cos(\phi)
    \end{cases} \qquad \overline{D} = \begin{cases}
        \theta \in [0,2\pi] \\
        \phi \in [0,\pi]
    \end{cases}
$$
Entonces, tenemos que $D = (0,2\pi) \times (0,\pi)$ y $\overline{D} = [0,2\pi] \times [0,\pi]$.\\

$$ \vec{N}_\varphi = \begin{vmatrix}
        \vec{e}_1                & \vec{e}_2               & \vec{e}_3    \\
        -R\sin(\theta)\sin(\phi) & R\cos(\theta)\sin(\phi) & 0            \\
        R\cos(\theta)\cos(\phi)  & R\sin(\theta)\cos(\phi) & -R\sin(\phi)
    \end{vmatrix}
$$
$$= R^2 \sin(\phi) \begin{vmatrix}
        \vec{e}_1              & \vec{e}_2              & \vec{e}_3   \\
        -\sin(\theta)          & \cos(\theta)           & 0           \\
        \cos(\theta)\cos(\phi) & \sin(\theta)\cos(\phi) & -\sin(\phi)
    \end{vmatrix} = -R^2 \sin(\phi) \left(\sin{(\phi)} \cos{(\theta)}, \sin{(\phi)} \sin{(\theta)}, \cos{(\phi)}\right) $$
$$ \lVert \vec{N}_\varphi \rVert^2 = R^4 \sin^4(\phi) + R^4 \sin^2(\phi)\cos^2(\phi) = R^4 \sin^2(\phi) \left( \sin^2(\phi) + \cos^2(\phi) \right) = R^4 \sin^2(\phi) $$
$$ \lVert \vec{N}_\varphi \rVert = R^2 \sin(\phi) $$
Luego el área de la esfera es:
$$ a(S) = \int_{D} \lVert \vec{N}_\varphi \rVert dudv = \int_{\theta = 0}^{\theta = 2\pi} \int_{\phi = 0}^{\phi = \pi} R^2 \sin(\phi) d\phi d\theta = \int_{\theta = 0}^{\theta = 2\pi} \left[ -R^2 \cos(\phi) \right]_{0}^{\pi} d\theta $$
$$= \int_{\theta = 0}^{\theta = 2\pi} -R^2 \left((-1) - 1 \right) d\theta = \int_{\theta = 0}^{\theta = 2\pi} 2R^2 d\theta = 2R^2 \cdot (2\pi) = 4\pi R^2$$

}

\subsection{Superficies Regulares a Trozos}

\begin{definición} [Suma de Superficies]
Sean \( S_1, S_2 \subset \mathbb{R}^3 \) dos superficies simples regulares. Se dice que la superficie $S$ es la suma de \( S_1 \) y \( S_2 \), y se denota por \( S = S_1 + S_2 \), si:
\begin{enumerate}
    \item \( S = S_1 \cup S_2 \)
    \item \( S_1 \cap S_2 \subset \partial S_1 \cap \partial S_2 \)
\end{enumerate}
En este caso, se define el borde de \( S \) como:
\[
    \partial S = \overline{(\partial S_1 \cup \partial S_2) \setminus (\partial S_1 \cap \partial S_2)}
\]
Si $\partial S = \emptyset$, entonces se dice que \( S \) no tiene borde y es
cerrada.

Análogamente, se define la suma de superficies $S_1 + S_2 + \ldots + S_k$
siendo cada $S_i$ una superficie simple regular.\\
\end{definición}

\ejemplo{
    Consideramos el cubo $S$ formado por la suma de las superficies de los seis lados del cubo $S = S_1, S_2, \ldots, S_6$. En particular tenemos que $\partial S = \emptyset$.
}

\ejemplo{
    Consideramos ahora el cilindro $S$ formado por la suma de las superficies de los dos "tapas" del cilindro $S_1, S_2$ y la superficie lateral dividida en dos partes iguales $S_3$ y $S_4$. En este caso, tenemos que $S = S_1 + S_2 + S_3 + S_4$, y como en el caso anterior, $\partial S = \emptyset$.
}

\ejemplo{
    Quitémosle una de las tapas al cilindro, entonces tenemos que $S = S_1 + S_2 + S_3$, y en este caso
    $$
        \begin{cases}
            \partial(S_1 + S_2) = C_0 \cup C_1 \\
            \partial S_3 = C_0                 \\
            \partial S = \overline{(\partial(S_1 + S_2) \cup \partial S_3) \setminus (\partial S_1 + S_2) \cap \partial S_3} = \overline{(C_0 \cup C_1 \cup C_0) \setminus (C_0)} = \overline{C_1} = C_1
        \end{cases}
    $$
}

\begin{comment}
    CUBO
    \begin{tikzpicture}[scale=1.5]
    % Caras visibles
    \draw[shade] (1,0,0) -- (1,1,0) -- (1,1,1) -- (1,0,1) -- cycle;
    \draw[shade] (0,1,0) -- (0,1,1) -- (1,1,1) -- (1,1,0) -- cycle;
    \draw[shade] (0,0,1) -- (1,0,1) -- (1,1,1) -- (0,1,1) -- cycle;
    % Lineas traseras
    \draw[dashed] (0,0,0) -- (1,0,0);
    \draw[dashed] (0,0,0) -- (0,1,0);
    \draw[dashed] (0,0,0) -- (0,0,1);
\end{tikzpicture}

CILINDRO
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
    % Cilindro
    \draw[thick] (0,0) ellipse (1 and 0.3);
    \draw[thick] (-1,0) -- (-1,-3);
    \draw[thick] (1,0) -- (1,-3);
    \draw[thick] (-1,-3) arc (180:360:1 and 0.3);
    \draw[dashed] (1,-3) arc (0:180:1 and 0.3);
\end{tikzpicture}
\end{comment}

\begin{definición}[Orientación de una superficie]
    Sea $S\subset \mathbb{R}^3$ una superficie simple regular. Una funcion continua $\vec{n}: S \to \mathbb{R}^3$ se denomina como normal unitaria si $\forall p\in S: \quad \vec{n}(p) \in \underbrace{T_p(s)}_{\text{Plano tangente a S en p}}$ y $||\vec{n}(p)|| = 1$.\\  
    Una superficie simple regular orientada en $(S,\vec{n})$ donde $S$ es una superficie simple regular y $\vec{n}$ es una normal unitaria.
\end{definición}

\begin{observación}
    Una superficie simple regular $S$ admite dos orientaciones:\\
    Sea $\varphi: \overline{D} \to S$ una parametrización simple regular de $S$ (segun la definicion de $S$).\\
    Consideremos ahora:
    $$\vec{n}_\varphi= \frac{\vec{N}_\varphi}{||\vec{N}_\varphi||} = \frac{\frac{\partial \varphi}{\partial u} \times \frac{\partial \varphi}{\partial v}}{||\frac{\partial \varphi}{\partial u} \times \frac{\partial \varphi}{\partial v}||}$$
    Entonces $\vec{n}=\vec{n}_\varphi \circ \varphi^{-1}:S \to \mathbb{R}^3$  es una normal unitaria en $S$, puesto que $\varphi: \overline{D} \to S$ es un homomorfismo.\\
    Tambien podemos tomar $-\vec{n}:S \to \mathbb{R}^3$ como otra normal unitaria en $S$.\\
    Sean $\vec{n_1}, \vec{n_2}:S \to \mathbb{R}^3$ dos normales unitarias en $S$. Entonces $h:S \to \mathbb{R}^3$, definida por $h(p)=\langle \vec{n_1}(p),\vec{n_2}(p) \rangle$, es una función continua en $S$ y ademas $||h(p)||=1 \quad \forall p \in S$.\\
    Como $S$ es conexa, obtenemos que $h(p) \equiv 1$ o bien $h(p) \equiv -1, \quad \forall p \in S$.\\
    Luego $\vec{n_1}=\vec{n_2}$ o $\vec{n_1}=-\vec{n_2}$.\\
    \[ \overline{D} \to_{\varphi} S \to_{\vec{n}} \mathbb{R}^3 \leftarrow_{\vec{n}_\varphi} \overline{D} \]
\end{observación}

\begin{definición}[Integral en una superficie simple, regular y orientada]
    Sean $(S,\vec{n})$ superficie simple regular orientada y $\vec{F}:S \to \mathbb{R}^3$ un campo vectorial continuo, definimos:
    $$\int_{(S,\vec{n})} \vec{F} = \int_{S} \langle \vec{F},\vec{n} \rangle$$
\end{definición}

\begin{observación}
    $\langle \vec{F},\vec{n} \rangle$ es un campo escalar en $S$.\\
    Si $\varphi: \overline{D} \to S$ es una parametrización simple regular de $S$ tal que $\vec{n}_\varphi = \vec{n} \circ \varphi$ entonces:
    $$\int_{(S,\vec{n})} \vec{F} = \int_{S} \langle \vec{F},\vec{n} \rangle = \int_{D} \langle \vec{F}(\varphi(u,v)),\vec{n}_\varphi(u,v) \rangle \lVert \vec{N}_\varphi(u,v) \rVert dudv = \int_{D} \langle \vec{F}(\varphi(u,v)),\vec{N}_\varphi(u,v) \rangle dudv$$ 
\end{observación}

\ejemplo{
    Sea $S= \{(x,y,z) \in \mathbb{R}^3 : z=x^2+y^2 \leq 1\}$ orientada con la normal "exterior".\\
    Sea ademas $\vec{F}(x,y,z) = (xz, yz, 0)$.
    Y sea entonces $\overline{D} = \{(x,y) \in \mathbb{R}^2 : x^2+y^2 \leq 1\}$ con $\partial D = C = \{(x,y) \in \mathbb{R}^2 : x^2+y^2 = 1\}$.\\
    Entonces podemos tomar $\varphi: \overline{D} \to S, \quad \varphi(x,y) = (x,y,x^2+y^2)$, y nos preguntamos ¿$\vec{n}_\varphi$ induce $\vec{b}$?\\
    Tenemos entonces $\partial S = \varphi(\partial D) = \{ (x,y,z) \in \mathbb{R}^3 x^2+y^2=1=z \}$, y ahora calculamos:
    $$\vec{N}_\varphi = \begin{vmatrix}
        \vec{e}_1 & \vec{e}_2 & \vec{e}_3 \\
        1         & 0         & 2x         \\
        0         & 1         & 2y         \\
    \end{vmatrix} = (-2x, -2y, 1)$$
    Trasello tenemos que $\vec{N}_\varphi (0,0) = (0,0,1)$ apunta hacia "arriba", y $\varphi(0,0) = (0,0,0)$, hacia "debajo", por lo que $\vec{n}_\varphi$ es opuesta a $\vec{n}$.\\
    Asi:
    $$-\int_D \langle (x(x^2+y^2), y(x^2+y^2), 0), (-2x,-2y,1) \rangle dxdy = + \int_D 2x^2(x^2+y^2) + 2y^2(x^2+y^2) dxdy =$$
    $$ 2 \int_D (x^2+y^2)^2 dxdy = \frac{2\pi}{3}$$
}

\begin{definición}[Orientacion inducida en el borde]
    Sea $(S,\vec{n})$ una superficie simple regular orientada y sea $\varphi: \overline{D} \to S$ una parametrización simple regular de $S$ que induce a la orientacion $\vec{n}$, es decir, $\vec{n}_\varphi = \vec{n} \circ \varphi$.\\
    Consideremos $\partial S = \varphi(\partial D)$, entonces la orientacion en $\partial S$ inducida por $\vec{n}$ es el sentido de recorrido que se obtiene componendo con $\varphi$ cuando $\partial D$ se recorre en el sentido positivo.\\
\end{definición}

\begin{observación}
    Si $\gamma:[a,b] \to \partial D$ recorre $\partial D$ en el sentido positivo $\implies \quad \varphi \circ \gamma:[a,b] \to \partial S$ recorre $\partial S$ con la orientacion inducida por $\vec{n}$.\\
    Es decir, $\partial S$ se recorre de manera que el "sacacorchos" avanza en la direccion de $\vec{n}$.\\
    Equivalentemente, $\partial S$ se recorre dejando la superficie de $S$ "a la izquierda" si la normal $\vec{n}$ representa la vertical.
\end{observación}